賴清德：邁向淨零轉型 不能讓中小企業落單
2023-06-29
https://udn.com/news/story/6656/7266072
副總統賴清德今天上午出席「今周刊台灣大未來國際高峰會」，他表示，當邁向淨零轉型時，不僅是大企業有能力搭上這部車，政府也應該要幫助中小企業、微型企業，不因產業大小、能力不同出現差別，「絕對不能讓他們落單」。 賴清德說，談到永續，最重要議題莫過於淨零轉型。蔡英文總統在2021年已公布2050淨零轉型國家目標，行政院去年3月公布淨零轉型路徑，基於科技、氣候法制基礎，希望達到能源轉型更安全、產業轉型更有競爭力、社會轉型更具韌性、生活轉型更永續，政府預計在2030年前，投入新台幣9000億元，號召民間共同參與。 賴清德表示，立法院也完成法案，訂定碳費收取，未來會建立碳盤查、碳定價、碳交易的機制，得到國際認同 ，換句話說，台灣在同樣的國際目標之下，運用國際認可的機制，逐步達成。 賴清德也說，未來希望建立淨零科技創新發展平台，推動淨零科技創新產業，同時把綠色金融拉進來，專注在綠色能源，包括太陽光電、風能發電、氫能發電、地熱，甚至海洋能，智慧電網、儲能也要一併做，用科技創新協助解決各項問題。 賴清德也表示，他希望同時運用年輕人或是企業家的創意，開始國家希望工程，即以創新為導向的經濟發展模式，這有別於過往生產要素驅動的經濟發展模式。 賴清德指出，過去台灣有成千上萬的中小企業主，到世界各地不辭辛苦爭取許多訂單，打下台灣經濟奇蹟，不過，過去比較像是硬體製造業、代工，而且是運用比較便宜的生產要素發展經濟，未來面臨淨零轉型壓力，應化壓力為助力，利用創新驅動的產業模式，一方面解決問題，一方面帶動台灣產業升級、經濟轉型。 賴清德說，當邁向淨零轉型時，不僅是大企業有能力搭上這部車，政府也應該要幫助中小企業、微型企業，不因產業大小、能力不同出現差別。台灣中小企業已有150幾萬家，是台灣最厚實的經濟實力，提供90%工作機會，「絕對不能讓他們落單」，台灣大概有8家國際型企業是以大帶小、協助協力廠商一起跨過淨零這個門檻，未來政府也要扮演這個角色，幫助中小企業。 賴清德認為，要用有餘補不足，讓社會更具包容性，經濟發展愈來愈好，不能因此讓貧富懸殊愈來愈大；邁向淨零轉型時，除了要穩健提出各種政策策略，集合產官學、社會各界共同達到目標，也要同時達到環境保護、經濟正義、社會包容。 2024大選 總統大選 賴清德